蘋論：是林鄭無知 還是聯合國無聊

2018年05月04日

蘋論：是林鄭無知 還是聯合國無聊

行政長官林鄭月娥昨日在立法會被問到其母語是甚麼時竟表示：「我唔答啲咁無聊嘅問題。」母語問題真的無聊嗎？那聯合國把每年2月21日定為「國際母語日」，豈不是太無聊了？香港來年大有必要舉辦「國際母語日」活動，讓林鄭等港府高官多些了解母語的價值與意義，不要因知識上的無知而當無聊，或者因政治上的無恥而扮無知。

孟加拉保衞母語 香港有共鳴

聯合國教科文組織在1951年曾對母語作出定義：「母語是指一個人自幼習得的語言，通常是其思維與交流的自然工具。」而網絡上較通俗的定義之一指，母語是一個人出生後最早接觸、學習的語言。在香港出生、祖籍浙江舟山的林鄭月娥，出生後最早接觸、學習的語言是浙語還是粵語不得而知。但她既然說，香港人日日講廣東話「根本不是問題」，為甚麼又不願回答自己的母語是甚麼？不願明確承認粵語是絕大多數香港人的母語？

母語問題當然不是無聊的問題。聯合國的「國際母語日」網頁指出：「語言是保存和發展人類物質和非物質遺產最有力的工具。各種促進母語傳播的運動，不僅有助於語言的多樣化和多語種教育，而且能夠提高對全世界各語言和文化傳統的認識，以此在理解、容忍和對話的基礎上，促成世界人民的團結。」

聯合國之所以選擇2月21日為「國際母語日」，是源於1952年在孟加拉發生的保衞母語運動。當年，巴基斯坦政府指定烏爾都語為孟加拉唯一官方語言，但孟加拉地區只有2%人口使用烏爾都語，結果引起孟加拉人民抗爭，2月21日更出現流血事件。至1972年，孟加拉終於獨立，孟加拉語也得到世界的尊重。

廣東、香港前幾年的撐粵語運動，當然不及孟加拉人民當年保衞母語運動的壯烈，但對香港來說，肯定是有共鳴的。語言既是民眾身份認同的一部份，也是當局的統治工具。香港政府近年多番偷偷修改粵語的母語、法定語言的地位，甚至片面地採用中國學者的觀點推普貶粵，凸顯中共和港府企圖透過母語、法定語言的改變以增強港人國家意識的企圖。

揭港府推普貶粵 護核心價值

林鄭越要掩飾、越要迴避，越顯得母語問題對她來說是很大的問題，粵語問題對香港來說是很大的問題。她可能真的不知國際母語日的存在和意義，但不可能不知道語言衝突是中港文化衝突、政治衝突的一環。因此，她才會把粵語是母語問題與通識科問題，並列為教育界近日的兩波風浪。尤應警覺的是，被議員問及政府有無打算貶抑粵語或改變「兩文三語」教學方針時，林鄭先答「冇」，隨即改口稱是「呢一刻冇」，因為「世事會變」。

從教科書修訂「主權移交」等字眼，到否定粵語的母語地位、法定語言地位，這種文化上的改變，是政治入侵校園的嚴重事件。林鄭既然公開譴責政治入侵校園，她是不是應該拿出勇氣去揪出黑手、真的讓「教育回歸教育」？

林鄭既然呼籲議員「對於違憲違法、破壞一國兩制的言論行為，必須要立場鮮明」，她是不是應該以身作則，旗幟鮮明地站出來制止在語言、文化問題上破壞一國兩制的言行？唉！如此幻想與虎謀皮，不如齊齊行動，多多揭露港府在教科書、文件、網站上推普貶粵的行為，多多宣傳「國際母語日」，為維護香港核心價值盡一分力。

周一至周六刊出
李平

李平

其實任何人都有屬於自己嘅母語

方言 呢個概念
係近代來講
對人類害處不下社會達爾文，馬克思

政治用途遠遠大於學術用途
政治清新，文化迫害的有力工具

方言 呢個概念
係近代來講
對人類害處不下社會達爾文，馬克思

政治用途遠遠大於學術用途
政治清洗，文化迫害的有力概念

就好像國民黨的文明人說文明話
拒絕方言

戇鳩學人寫社評， 根本係背後班支那佬話事， 一日有中國人， 一日都要聽班生番指指點點

Content farm 就咪撚擺上黎連登啦

賣港賊可以賣港到甚麼程度？